\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}
\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}


\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{000}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{GENERIRANJE TESTNIH
PODATAKA ZA RELACIJSKU BAZU
PODATAKA}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Marin Jurić}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Testiranje, proces pokretanja softverskog sustava kojim se nastoji pokazati njegovo ispravno funkcioniranje, ključni je dio životnog ciklusa razvoja softvera. Proces testiranja zahtjeva postojanje testnih podataka kako bi se osigurao ispravan rad sa bazom podataka. Zato je potrebno u osigurati da baza podataka  sadrži testne podatke. Veoma je bitno da ti testni podatci budu raznoliki te da pokrivaju rubne vrijednosti kako bi testiranjem pokrili što više mogućih scenarija. Idealno bi podatci trebali biti slični onim podatcim kojeg će korisnici unositi u bazu podataka kroz aplikaciju. Ručnim unosom podataka kroz grafičko sučelje za upravljanje bazom podataka (npr. pgAdmin)  nije moguće osigurati dovoljnu količinu i raznolikost podataka kojeg će aplikacija akumulirat na produkcijskom okruženju. Ovo je dobro poznati problem i zato su razvijeni mnogi komercijalni i open-source alati za generiranje testnih podataka. Idealno rješenje bi obuhvaćalo iduće funkcionalnosti: dostupnost na više operacijskih sustava (Windows, Linux, MacOS), intuitivno grafičko sučelje, mogućnost analize više različitih relacijskih baza podataka (PostgreSQL, MySQL, SQLite, ...)  te generiranje smislenih podataka koji poštuju ograničenja (constraints) relacijske baze podataka. Trenutno ne postoji zadovoljavajuće rješenje, komercijalni alati su cjenovno skupi te najčešće dolaze u paketu sa naprednim funkcionalnostima koja u većini slučajeva nisu potrebna, a besplatni alati ne nude analizu, prepoznavanje relacije i ograničenja te generiranje smislenih podataka na razini cijele baze podataka.

Cilj ovog diplomskog rada je analizirati postojećih rješenja za generiranje testnih podataka te razviti višeplatformsku desktop aplikaciju koja će zadovoljiti gore navedene zahtjeve.


\chapter{Alati za generiranje testnih podataka}
U ovom poglavlju bit će analizirani neki od postojećih alata za generiranje testnih podataka. Riječ je uglavnom o komercijalnim alatima koji su testirani pod probnom (trial) verzijom. Većina spomenutih alata podržava samo jednu vrstu baze podataka. Radi analize napravljene su slične baza podataka za MySQL, PostgreSQl, SQL server. Baza podataka sastoji se od tri tablice koje sadrže stupce različitih tipova podataka. Kod alata će se ocjenivati različitost podržanih generatora za svaki tip podataka, prepoznavanje uobičajenih imena stupaca i uparivanje sa adekvatnim generatorom (npr. očekivano ponašanje dobrog alata je da će stupcu imena 'Last name' automatski dodijeliti generator koji će generirati prezimena), podržani operacijski sustavi i podržanje relacijske baze podataka, intuitivnost korištenja aplikacije, izgled grafičkog sučelja i cijena.

\section{DATAPROF Privacy}
Dataprof nudi čitavi paket različitih programa za automatizaciju testnih podataka. Jedan od tih programa je DATAPROF Privacy koji sadrži funkcionalnost za generiranje testnih podataka. Privacy je komercijalni alat, moguće je sastaviti vlastiti paket  funkcionalnosti te zatražiti cijenu licence za taj paket od proizvođača. Proizvođač nudi i besplatnu trial verziju od 14 dana. Za aktiviranje trial verzije alata potrebno je ispuniti formu na stranici: \href{https://www.datprof.com/products/datprof-privacy/free-trial/}{https://www.datprof.com/products/datprof-privacy/free-trial/}, nakon ispunjavanja forme putem email-a se dobiva ključ za aktiviranje trial verzije i poveznica za preuzimanje Privacy-a. U nastavku je ukratko prezentiran sam alat i postupak generiranja testnih podataka. Prvi korak ka generiranju testnih podataka je uspostavljanje konekcije sa bazom podataka. \newpage

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dataprof_privacy_1.PNG}
	\caption{Uspostavljanje veze s bazom podataka}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}


Zatim je potrebno odabrati željenu tablicu i stupac te dodati izabrati jednu od funkcija za generiranje podataka. Na slici su prikazane neke od dostupnih funkcija za string polje FirstName.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dataprof_privacy_2.PNG}
	\caption{Odabir generatora}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}
\newpage

Jednom kada se definiraju sve željene funkcije potrebno je odabrati Deployment -> Start za generiranje testnih podataka.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm, height=10cm]{slike/dataprof_privacy_3.PNG}
	\caption{Uvoz generiranih podataka u bazu podataka}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}


Dataprof privacy je jedini od analiziranih alata koji ima mogućnost  stvaranja subseta baze podataka. Moguće je iz produkcijske baze podataka stvoriti subset bazu te zamijeniti podatke koji se ne smiju koristiti u testne svrhe (podatci koji nisu sukladni regulacijama kao što su PCI, HIPAA i GDPR) sa novo generiranim testnim podatcima. Ovaj alat također dolazi sa funkcionalnošću vizualizacije modela podataka. Najveća mana ovog alata je njegova cijena i dostupnost samo na Windows operacijskim sustavima.

\section{Datanamic Data Generator}
Datanamic je kompanija koja se bavi alatima koji olakšavaju rad sa bazom podataka. Jedan od njihovih proizvoda je Datanamic Data Generator koji služi za generiranje realističnih podataka u svrhe testiranja baze podataka. Cijena ovog proizvoda se kreće od 59 do 125 eura za mjesec dana korištenja . Datanamic nudi i probnu verziju u roku 14 dana za koju je potrebno ispuniti formu na sljedećoj poveznici \href{https://www.datanamic.com/download/download-datagenerator.html}{https://www.datanamic.com/download/download-datagenerator.html}. Nakon preuzimanja instalacije potrebno je stvoriti novi projekt te odabrati tip baze podataka. Podržane su sljedeće baze podataka : MySQL, MS Access, Azure, PostgreSQL, SQLite3. Zatim odabiremo tablice za koje želimo generirati podatke. Datanamic prepoznaje kakvog je tipa polje te daje preporuku za generiranje vrijednosti. Na temelju imena stupca će automatski prepoznati kakvi će se podatci spremati u to polje pa će na primjer za stupac koji se zove  "City" automatski  za Fill type ponuditi "Address - City ".

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm, height=10cm]{slike/datanamic_data_generator.PNG}
	\caption{Automatsko prepoznavanje vrste podataka}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}


Za generiranje testnih podataka potrebno je odabrati "Generate test data". Program nam zatim daje na izbor direktan unos podataka u bazu ili stvaranja SQL datoteke.\

Ovo je odličan alat koji je dizajniran specifično za generiranja podataka za razliku od DATAPROF privacy-a. Nudi niz raznovrsni generatora podataka  za različite tipove podataka. Negativne strane ovog alata su  nedostatak funkcionalnost  vizualizacije podataka i visoka cijena. \newpage

\section{ApexSQL Generate}
ApexSQL Generate je alat za generiranje testnih podataka napravljen za SQL server bazu podataka. Ovaj alat se prodaje kao dio kompleta alata ApexSQL Devops. Godišnja cijena tog paketa je 1065 američkih dolara po godini za jednog korisnika no alat se može testirati na 14 dana pod trial verzijom. Nakon instalacije i spajanja na bazu podataka ApexSQL Generate automatski povezuje najpogodniji generator sa svakim stupcem. Isto kao i Datanamic Data Generator uspijeva povezati neka uobičajena imena stupaca s prikladnim generatorom. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=14.205cm, height=7.5cm]{slike/apexsql_generate_4.PNG}
	\caption{ApexSQL Generate}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Na slici je prikazan slučaj u kojem je ApexSQL generate prepoznao stupac 'City' te mu automatski dodijelio tip generatora 'Us City'. U pretpregledu podataka vidimo da će se u tom stupcu nalaziti podatci s američkim gradovima.

ApexSQL generate je alat koji je dizajniran specifično za generiranje testnih podataka za SQL server. Ima jednostavnu instalaciju i relativno puno funkcionalnosti. Nudi direktan unos generiranih podataka u bazu, izvoz podataka u formatima excel, csv, json i xml. Za svaki tip podataka nudi raznoliki izbor za dobivanje generiranih podataka (generatori, datoteke, python skripte,...) Ovo je najkompletniji testirani alat. Kao negativne strane potrebno je izdvojiti visoku cijenu, dostupnost na samo Windows operacijskim sustavima te činjenica da podržava samo SQL server bazu podataka.

\section{dbForge Data Generator}
DbForge Data Generator je još jedan od generatora testnih podataka dizajniran specifično za SQL server. Cijenom od 300 američkih dolara po licenci daleko je jeftiniji od konkurenta ApexSQL Generate ali nudi manje funkcionalnosti. Alat je moguće isprobati koristeći probnu verziju na 30 dana.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm, height=10cm]{slike/dbForge1.PNG}
	\caption{dbForge Data Generator}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Alat ima bogati izbor različitih generatora, mogućnost korištenja formula, regularnih izraza i IronPython skripti. Nedostaje mu mogućnost izvoza podataka u različitim formatima, vizualizacija scheme baze podataka i podrška za više operacijskih sustava.
\newpage
\section{Mockaroo}
Mockaroo (\href{https://www.mockaroo.com/}{https://www.mockaroo.com/}) je online alat za generiranje testnih podataka. Za razliku od ostalih analiziranih alata Mockaroo nema mogućnost spajanja na bazu podataka i analiziranja scheme. Za dobivanje testnih podataka potrebno je reproducirati željenu tablicu putem forme te podatke preuzeti u nekom od podržanih formata ( csv, SQL skripta, excel, JSON, XML, ...).

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm, height=10cm]{slike/mockaroo_1.PNG}
	\caption{Logo FER-a}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Ovo je odličan alat kada je potrebno generirati podatke za jednostavne tablice. Nudi puno opcija  za generiranje a moguće je korištenje i jednostavnih formula. Za kompleksnije slučajeve upotrebe ipak su pogodniji neki od već analiziranih alata jer sa Mockaroo-om nije moguće generirati podatke za više tablica odjednom kao ni generirati podatke za kompleksnije tablice koje sadrže ograničenja (npr. ograničenja stranog ključa).


\section{Sažetak analize alata za generiranje testnih podataka}
U prethodnim poglavljima opisani su različiti alati za generiranje testnih podataka. Svaki od alata ima svoje prednost i mane. Slijedi tabličnih prikaz značajki svakog alata.\\


\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm, height=9.5cm]{slike/matrica_značajki.PNG}
	\caption{Matrica značajki analiziranih alata}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

\chapter{Pregled radnih okvira za izradu višeplatformskih stolnih aplikacija}
Cilj ovog diplomskog rada je izraditi višeplatformsku stolnu (eng. desktop) aplikaciju za generiranje testnih podataka za relacijske baze podataka. U prethodnom poglavlju predstavljena su postojeća rješenja i njihove glavne značajke. U ovom poglavlju bit će predstavljena dva različita pristupa i radni okviri za izradu višeplatformskih stolnih aplikacija.
\\
Višeplatformski softver je računalni sofver koji je dizajniran za rad na nekoliko različitih računalnih platformi. Postoje dva načina na koji se može ostvariti višeplatformnost aplikacije. Prvi način podrazumijeva pojedinačnu izgradnju i prevođenje softverskog koda za svaki operacijski sustav na kojem se planira pokretati računalni program. Ovakve aplikacije zovu se nativne aplikacije. Drugi način je podrazumijeva izradu softvera čiji se programski kod može pokretati na više platformi. Ovakve aplikacije nazivamo hibridne aplikacije.
Pri odabiru načina  za izradu višeplatformskih aplikacija bitno je razumijeti prednosti i mane oba pristupa. \\
Pri razvoju nativnih aplikacija, aplikacije koje su razvijene za specifičnu platformu, razvojni tim ograničen je na skup tehnologija koje su sadržanje u software development kitu (SDK) koji je namijenjen za izradu aplikacija na toj platformi. Ukoliko je cilj razviti višeplatformski softver koristeći nativni pristup, veoma je bitno obratiti pozornost da postoje slične funkcionalnisti u korištenim radnim okvirima na različitim podržanim platformama jer nerijetko se dogođa da određene značajke softvera budu dostupne samo na određenim podržanim platformama.  Nativni pristup višeplatformskog softvera je skuplji u odnosu na hibridni model jer razvojni tim mora razviti i održavati više baza koda (eng. code base). Naravno. nativni pristup ima i svoje prednosti. Aplikacije razvijene ovim pristupom uglavnom imaju bolju optimizaciju, brzinu, korisničko iskustvo i osjećaj same platforme (dosljednost grafičkog sučelja).
Kod razvoja višeplatformskih aplikacija koristeći hibridni pristup koristi se isti programski kod na više platformi. Ta činjenica ukazuje kako je izrada višeplatformskih aplikacija hibridnim pristupom značajno jeftinija i brža a s obzirom da je trenutno sve veća potražnja za ekonomičnim i kratkoročnim softverskim projektima taj faktor brzine razvoja softverskog produkta od koncepta do dostupnosti na tržištu je veoma bitan. S obzirom da je vremenski period za izradu ovakve višeplatformske aplikacije iznosi oko tri mjeseca, odabran je hibridni pristup. Slijedi prikaz nekih aktualnih tehnologija za razvoj višeplatformskih stolnih aplikacija hibridnim pristupom.

\section{Java Swing i JavaFX}
Java je široko korišteni i rasprostranjeni objektno orijentirani programski jezik i softverska platforma koja se pokreće na milijardama uređaja. Ideja i razlog zašto je java popularan programski jezik stoji iza filozofije "write once, run anywhere" tojest napiši jednom, pokreni bilogdje. Drugim riječima, kompilirani Java kod može se izvoditi na svim platformama koji podržavaju Javu bez potrebe za ponovnim kompajliranjem. Ta prenosivost koda postiže se na način da se softverski kod prevodi u takozvani Bytecode, skup instrukcija za Javin virtualni stroj (JVM), koji se dalje prevodi u specifični strojni kod za određeni hardver. Dakle, zbog prirode Jave kao programskog jezika i njezine arhitekture, sve aplikacije pisane u tom programskom jeziku se smatraju višeplatformske. Tijekom Javine povijesti napravljeni su mnogi radni okviri za razvoj GUI aplikacija. Jedan od popularnijih i aktualnijih radnih okvira je Java Swing. Java Swing je radni okvir za izradu GUI aplikacija koji slijedi obrazac MVC (Model-View-Controller). Iako je prva verzija objavljena 1996. godine, Swing je još uvijek aktivan i mnogi ga programeri i dalje biraju kao svoj omiljeni GUI razvojni alat. Swing je izdržao test vremena a to potvrđuje i činjenica da se i dan danas razvijaju atraktivne aplikacije. Primjer jedne takve aplikacije je Intellij - integrirano razvojno okruženje za razvoj računalnog softvera. JavaFX je Swingov nasljednik koji je predstavljen 2007. godine te nudi mnoga unaprijeđenja kao što su dodatak CSS stiliziranja grafičkog sučelja,FXML (XML bazirani jezik za definiranje grafičkog sučelja), Scene Builder (alat za lakše dizajniranje grafičkog sučelja za kojeg nije potrebno kodiranje) itd. Glavni nedostatci ovih radnih okvira su : zasterjeli izgled GUI komponenti, kompleksni upravitelji rasporeda (eng. layout managers), problemi s višedretvenošću, mala razvojna zajednica itd.

\section{Alati bazirani na web tehnologijama}
U zadnjih desetak godina razvijeni su mnogi alati koju su bazirani na web tehnologijama (HTML, CSS, Javascript) kao što su Flutter, NW. js, NeutralinoJS i Elerctron. Razlog zašto su ovakvi radni okviri popularni je taj što grade popularnost na tehnologijama koji su postali tehnološki standard u izgradnji web aplikacija. 	Glavni program kada razvnojni tim prelazili ili usvaja nove tehnologije je nedostatak znanja i iskustva. Nedovoljna stručnost u novoj okolini ili jeziku ograničava programere u razvoju i nadogradnji softvera. U razvojnom procesu nužno je izdvojiti vrijeme za osposobljavanje tima u novim tehnologijama. Sa ovakvim tehnologijama to ne predstavlja veliki problem. Još jedna velika prednost kod korištenja alata baziranih na web tehnologija u odnosu na alate specifične za pojedini programski jezik je taj što je razvojna zajednica za te alate mnogo veća. Lakše je razvijati softver u alatima koji su aktualni i imaju aktivnu zajednicu jer mnogo lakše se rješavaju razvojni problemi pretraživanjem interneta. Daleko najpopularniji alat ovakvog tipa je Electron. Electron (ranije poznat kao Atom Shell) jedan je od vodećih tehnologija za izradu višeplatformskih stolnih aplikacija. To je radni okvir otvorenog koda (eng. open source) kojeg je razvila američka kompanija GitHub. Prvo izdanje Electrona izašlo je 2013. godine a trenutna stabilna verzija je 19.0.4 (13.6.2022). Electron koristi Chromium i Node.js (JavaScript okruženje koje omogućuje pokretanje JavaScript koda izvan web preglednika). Za razvoj aplikacija dostupne su biblioteke i radna okruženja koje se koriste za razvoj web aplikacija kao što su : React, Vue, Angular, Bootstrap itd. Neke od svjetski poznatih aplikacija koje koriste Electron su: Visual Studio Code, Slack, InVision, Twitch, Skype, Facebook Messenger, Discord, Whatsapp Desktop.

\chapter{Pregled Javascript biblioteka za vizualizaciju podataka}
Jedna od funkcionalnosti koja će biti isporučena u rješenju ovog diplomskog zadatka je mogućnost vizualizacije generiranih podataka. Vizualizacija podataka daje jasnu predodžbu o tome kakvi su podatci generirani. Npr, generiran je skup od deset tisuća brojeva po normalnoj razdiobi. Krajni korisnik se vrlo teško može uvjerit u ispravnost generiranih podataka koristeći jedan od alata za upravljanje bazama podataka (npr. PgAdmin). Zato su veoma bitne vizualizacije, Grafički prikaz daje vjerodostojan uvid u strukturu podatak pojedine tablice. Rješenje će biti ostvareno u alatu baziranom na web tehnologijama te će u ovom poglavlju biti predstavljene popularne biblioteke u programskom jeziku JavaScript.

\section{D3.js}
D3.js (poznat još kao D3, skracenica za "Data-Driven Documents") je JavaScript biblioteka za stvaranje dinamičkih i interaktivnih vizualizacija u web preglednicima. Baaziran je na standardnima SVG, HTML5 i CSS. Prva verzija izašla je 2011. godine a trenutna stabilna verzija 7.3.0. Biblioteka je objavljena
pod BSD licencom i kao takva besplatno se može koristiti i u privatne i u komercijalne svrhe. Prava funkcionalnost ove bibliotke je zapravo vezivanjej proizvoljnih podataka na model objekta (eng. Document Object Model). Na primjer, D3.js se može koristiti za generiranje HTML tablice iz niza brojeva. Zbog širokog raspona mogućnosti od verzije 4.0 d3 je dostupan kao zbirka manjih, modularnih biblioteka koje se mogu koristiti samostalno (npr. korištenje samo funkcionalnosti vizualizacije podataka). Ova biblioteka dolazi sa svojim nedostatcima, zbog veoma puno značajki i pojmova koji se moraju usvojiti prije razmatranja njezinih vizualizacijskih funkcionalnosti ima jako strmu krivulju učenja.

\section{Charts.js}
Chart.js je besplatna JavaScript biblioteka otvorenog koda za vizualizaciju podataka, koja podržava desetak jednostavnih tipova grafikona. Razvio ju je developer Nick Downie 2013. godine, a sada je održava zajednica i druga je najpopularnija Javascript biblioteka za vizualizaciju  podataka na GitHubu po broju zvjezdica nakon D3.js, koja se smatra znatno jednostavnijom za korištenje, iako je manje prilagodljiva. Za standardne grafikone kao što su stupčast, linijski ili raspršeni, Chart.Js je dobar prvi izbor jer zahtijeva mnogo manje truda za stvaranje grafikona, također dolazi sa puno dodatnih \textit{out-of-the-box} funkcionalnosti kao npr.legenda podataka, responzivnost, animacije, itd.\\
Primjer jednog jednostavnog stupčastog grafikona u Chart.js prikazan je u nastavku. Da bi vizualizacija radila potrebno je prethodno uvesti Charts.js u projekt (npr. koristeći upravitelj paketa npm) ili ga jednostavno uključiti u HTML datoteku (npr. https://cdn.jsdelivr.net/npm/chart.js). 

\begin{lstlisting}
<script>
	var data = [4, 8, 15, 16, 23, 42]
	var ctx = document.getElementById(’myCanvas’)
	var myChart = new Chart(ctx, {
	type: ’bar’,
	data: {
		labels: data,
		datasets: [{
			label: ’Podatci’,
			data: data,
		}]
	},
	options: {
		responsive: false
	}
	});
</script>
\end{lstlisting}
Javascript kod za ovu vizualizaciju je veoma jednostavan. Prvo je definiran skup podataka koji se želi prikazati, zatim se dohvaća HTML canvas element u kojem će biti smješten graf. Nakraju je definirana nova instanca Chart.js grafikona kojoj predajemo dva parametra. Prvi parametar je  HTML element u koji se smješta vizualizacija a drugi parametar je objekt koji enkapsulira različite opcije grafa ( podatci u grafu, vrsta grafa, animacije, vidljiva legenda podataka, responzivnost itd.). Prednost ove biblioteke su relativno malena veličina, lijepi i responzivni grafovi te veoma dobra dokumentacija (https://www.chartjs.org/docs/latest/)

\section{ECharts}
Echarts je također besplatna Javascript biblioteka koja je veoma slična Chart.js-u po mogućnostima i načinu korištenja. Echarts nudi više od dvadeset vrsta grafikona (duplo više nego Chart.js), progresivno renderiranje i učitavanje podataka što omogućuje rad sa velikim skupovima podataka, upravljanje podatcima putem transformacija poput filtriranja i grupiranja, elegantni i responzivni dizajn. Pri stvaranju novih grafikona dobro je pogledati postojeće primjere na službenoj dokumentaciji : https://echarts.apache.org/examples/en/. Razvoj grafova je dalje olakšan time da je moguće dane primjere i dalje prilagođavati i uređivati u Javascript editoru (npr. https://echarts.apache.org/examples/en/editor.html?c=bar-simple)

\chapter{Izvedba višeplatformske stolne aplikacije za generiranje testnih podataka za relacijske baze podataka}
Zadatak ovog diplomskog rada bio je izraditi višeplatformsku stolnu aplikaciju za generiranje testnih podataka za relacijske baze podataka. Prije demonstracije ostvarenog rješenja, dan je pregled korištenih tehnologija. Tehnologije su odabrane zbog sa njihovih prednosti (koje su navedene u prethodnim poglavljima pregleda tehnologija) u odnosu na druge tehnologije koje nude sličnu funkcionalnost. Za radni okvir za izradu višeplatformske stolne aplikacije odabran je Electron.js zbog trenutno velike razvojne zajednice kao i mogućnost korištenja web tehnologija. Od web tehnologija korišteni su HTML, CSS i JavaScript koji predstavljaju u svojevrsnoii web standard te oni neće biti razmatrani u dubinu. Zbog lakšeg razvoja korisničkog sučelja, uvjetnog renderiranja dijelova HTML-a i reaktivnosti, odabran je radni okvir Vue.js. Izgled aplikacije ostvaren je pomoću Bootstrapa- besplatnog CSS radnog okvira otvorenog koda koji pojadnostavljuje  razvoj responzivnog i lijepog grafičkog sučelja. Za vizualizaciju podataka korištena je JavaScript biblioteka Echarts.js. Za spajanje na baze podataka (dohvat metadata i spremanje generiranih podataka) korišteni su npm moduli pg(Postgresql klijent) i mysql2(MySQL klijent). Od ostalih bibiloteka tu su: Bootstrap Icons( Bootsrapova besplatna biblioteka sa preko 1600 ikona), Popper (biblioteka za pozicioniranje pomoćnih skočnig prozora (eng. tooltip) i  Select2 (prilagodljivi okvir za odabir (eng. select box)). Zbog potrebe razumijevanja arhitekture rješenja slijede tehnološki pregledi Electron-a i Vue-a.

\section{Electron}
Electron je radni okvir za izradu stolnih aplikacija koristeći web tehnologije. Ugrađivanjem Chromiuma i NodeJs u svoju binarnu datoteku, Electron omogućuje održavanje jedne Javasript kodne baze koja se može pokrenuti na Windows, Mac i Linux operacijskim sustavima.\\

Preduvjet za korištenje Electrona je instalirano Node.js. Ulazna točka (eng. entry point) bilo koje Electron aplikacije je njezina glavna skripta (main.js). Ta skripta kontrolira glavni proces, koji se izvodi u Node.js okruženju i odgovoran je za kontrolu životnog ciklusa aplikacija, izvođenje privilegiranih operacija i upravljanje takozvanim render procesima. Arhitektura ovog Electrona nasljeđena je od Chromiuma, što ovaj radni okvir sa arhitektonske strane čini veoma sličnim modernom web pregledniku. Web preglednici su komplicirane aplikacije, osim njihove primarne značajke prikazivanja web sadržaja, imaju i mnoge druge odgovornosti, kao što su upravljanje više prozorima(ili karticama) i učitavanje proširenja (eng. extensions). U ranijim danima, preglednici su obično koristili jedan proces za sve navedene funkcije. Iako bi ovakav način koristio manje računalnih resursa, to je također značilo da rušenje prikaza jedne web stranice će utjecati na zatajenje rada cijelog preglednika.\\

Kako bi riješili ovaj problem, razvojni tim Chrome preglednika odlučio je da će se svaka kartica (eng. tab) prikazati u svom vlastitom procesu i time ograničavajući štetu koji bi loš ili zlonamjerni kod na pojedinoj web stranici mogao uzrokovati čitavoj aplikaciji. Jedan glavni proces (menadžer procesa) preglednika tada kontrolira  pod procese kao i životni ciklus (eng life cycle) aplikacije u cjelini.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/chrome_processes.PNG}
	\caption{Vizualizacija Chrome procesnog modela}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Electron aplikacije su strukturirane na vrlo sličan način. Programer Electron aplikacije mora kontrolirati dvije vrste procesa: \textbf{glavni}  (eng. main) i  \textbf{renderer} procese. Oni odgovaraju gore navedenim procesima Chromeovog preglednika.\\

Primarna svrha glavnog procesa ja stvaranje i upravljanje prozorima aplikacije pomoću modula \emph{BrowserWindow}. Glavnim procesom se također kontrolira životni ciklus aplikacije kao i koriste prilagođeni API pozivia za interakciji s operacijskim sustavom korisnika (npr. slanje desktop notifikacija).

Za svaku instancu \emph{BrowserWindow-a} Electron pokreće zaseban render proces. Svrha tih procesa je prikaz web sadržaja. Programski kod koji se pokreće unutar tih procesa ponaša se u skladu sa svim web standardima. Dakle, sva korisnička sučelja i funkcionalnost aplikacije unutar jednog prozora preglednika bi trebali biti napisani istim alatima i paradigmama koji se koriste za razvoj web aplikacija.

Kod razvoja rješenja koristila se i funkcionalnost međuprocesne komunikacije (eng. Inter-Process Communication(IPC)). Budući da glavni procesi i procesi prikaza imaju različite odgovornosti, IPC je jedini način za izvođenje mnogih uobičajenih zadataka kao što je pozivanje nativnog API-ja iz korisničkog sučelja. Na primjer, za slanje desktop notifikacije na klik gumba koji se nalazi na grafičkom sučelju potrebno je koristiti IPC kako bi iz procesa prikaza pozvali odgovarajuću metodu iz glavnog procesa za prikaz notifikacije.

\section{Vue.js}
Vue.js je besplatni radni okvir otvorenog koda za izgradnju korisničkog sučelja. Po svojim značajkama i načinu rada veoma je sličan radnim okvirima React i Angular.js. Vue se naziva \emp{progresivnim} radnim okvirom što znači da se osnovna (eng. basic) verzija okvira dodatno može proširivati s službenim i ne službenim (takozvanim third party) paketima kao što su Vue Router ili Vuex. Za potrebe ostvarenja rješenja ovog diplomskog rada korišten je Vue 3 zbog: mogućnosti proširenja osnovnih HTML elemenata, stvaranje komponenti za višekratnu upotrebu (eng. reusable components), uvezivanje podataka (eng. data binding), uvjetno prikazivanje elemenata (eng. conditional rendering), lakšeg upravljanja događajima (eng. event handling), vezivanje unosa obrasca za varijable (eng. form input bindings). Radi opravdanja zašto je korišten Vue radni okvir demonstrirana su dva najvišpe korištena koncepta pri razvoju aplikacije a to su uvjetno prikazivanje i vezivanje unosa obrasca za varijable.

Uvjetno prikazivanje u Vueu olakšava prikazivanje/skrivanje bilo kojeg elementa u DOM-u na temelju određenog uvjeta. U tu svrhu koriste se oznake "v-if", "v-else-if" i "v-else" u HTML oznakama elemenata. Ovako izgleda jedan primjer korištenja uvjetnog prikazivanja u napravljenom rješenju. Ako je zadovoljen uvjet pod dvostrukim navodnicima (ako je stupac primarni ili strani ključ) bit će prikazana bootstrap ikonica ključa.
\begin{lstlisting}
<i v-if="column.is_primary_key || column.is_foreign_key" class="bi bi-key"></i>
\end{lstlisting}

Kada radimo obrasce za unos podataka, često moramo sinkronizirati stanje ulaznih elemenata od strane korisnika sa odgovarajućim stanjem u JavaScriptu. Ručno povezivanje varijabli i dodavanje slušatelja događaja (eng. event listeners) na HTML input elemente može biti nespretno. U Vueu možemo koristiti oznaku "v-model" za pojednostavljenje gore navedenog procesa. Ovo je isječak koda korištenog u razvijenom rješenju koji koristi form binding. Kada god korisnik mijenja vrijednosti u unosu automatski se mijenja i vrijednost varijable "constant_string".
\begin{lstlisting}
<div v-if="selected_fill_type=='Constants'" class="row" style="margin-top:20px">
    <div class="col-sm-6">
        <label style="margin-top:5px">Enter string:</label>
    </div>
    <div class="col-sm-6">
        <input v-model="constant_string" type="string" class="form-control">
    </div>
</div>
\end{lstlisting}

Ova dva primjera demonstiraju kako Vue pojednostavljuje a i samim time uljepšava kod. Naravno da su ovo relativno jednostavne funkcionalnosti koje se mogu ostvariti i u vanilla JavaScriptu ali činjenica je da u većim projektima sa stotinama formi ili elemenata koji se moraju dinamički skrivati/pokazivati ovakve Vueove konstrukcije čine programski kod mnogo čitljivijim i lakšim za održavat.

\section{Arhitektura sustava}
Arhitektura aplikacije prikazana je dijagramom.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/architecture.PNG}
	\caption{Arhitektura aplikacije}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

U srži aplikacije nalazi Electron, radni okvir za izradu višeplatformskih stolnih aplikacija. Kao što je već opisano, Electron ima više procesorsku arhitekturu. Sastoji se od procesa prikaza sadržaja i glavnog procesa. Glavni proces ima zadaću upravljanja prozorima i interakcije sa nativnim API-jem operacijskog sustava. Kroz glavni proces ostvarene su funkcionalnosti poput slanja stolnih notifikacija, otvaranje prozora za izbor datoteka i komunikacije između dva procesa prikaza. Procesi prikaza zaduženi su za prikaz grafičkog sučelja i interakciju sa korisnikom. Za izradu grafičkog sučelja koristio se Vue.js. Raspored elemenata sučelja napravljen je pomoću HTML-a, CSS-a i Bootstrap-a a za vizualizaciju podataka koristila se biblioteka ECharts.


\section{Rješenje diplomskog zadataka}
U ovom poglavlju bit će demonstrirano ostvareno programsko rješenje diplomskog zadatak. Aplikacija je napravljena u navedenim tehnologijama s ciljem generiranja testnih podataka za relacijske baze podataka. Nakon pokretanja aplikacije potrebno je odabrati željenu bazu podataka. Trenutno su podržane samo PostgreSQL i MySQL baze.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dbloader_1.PNG}
	\caption{Odabir relacijske baze podataka}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Nakon odabira baze podataka potrebno je popuniti formu za spajanje.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dbloader_2.PNG}
	\caption{Unos podataka za spajanje}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Poslije slanja (eng. submit) popunjene forme za spajanje, aplikacija nas putem stolne aplikacije obavještava o uspješnosti spajanja sa bazom podataka. Ukoliko su podatci valjani učitava se glavno sučelje aplikacije. 


\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dbloader_3_marked.PNG}
	\caption{Glavno sučelje aplikacije}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Glavno sučelje aplikacije podijeljeno je u od četiri dijela. Navigacijska traka označena je brojem jedan i ona  mogućava pristupiti različitim stranicama aplikacije. Pod brojem dva označen je dio aplikacije u kojem se nalazi lista svih tablica i stupaca baze podataka. U zaglavlju tog dijela moguće je pretraživati tablice koristeći unos za pretraživanje (eng. search bar), pokrenuti generiranje podata, izvesti i uvesti definiranu konfiguraciju za generiranje podataka. U tijelu tog dijela nalazi se lista relacija i stupaca baze podataka. U redcima koji su namijenjeni za tablice nalaze se redom: gumb za prikaz liste stupaca tablice, gumb za oznaku (eng. checkbox) kojim se označuje da se za tu tablicu generiraju podatci, naziv tablice i  labela koja pokazuje koliko redaka podataka će biti generirani za tu tablicu. U redcima namijenjenim stupcima tablice nalaze se redom: naziv stupca, tip podatka koji se može spremiti u taj stupac te generator podataka koji će biti primjenjen za taj stupac. Klikom na redak stupca tablice otvara se grafičko sučelje pod brojem tri. U tom dijelu sučelja definira se generator podataka koji će biti primijenjen na taj stupac. Pretpregled generiranih podataka može se vidjeti u dijelu aplikacije označenim brojem četiri.
\\
Tok korištenja aplikacije prikazan je sljedećim sekvencijskim dijagramom.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/generiranje_testnih_podataka.PNG}
	\caption{Sekvencijski dijagram generiranja testnih podataka}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Prije pokretanja generiranja podataka potrebno je proći kroz tablice i stupce te podesiti željeni broj redaka za svaku tablicu kao i odabrati željeni tip generatora podataka za stupac. Za stupce koji spremaju tipove podataka string, aplikacija pokušava  dodijeliti prikladan generator na temelju imena stupca. Npr. stupcima koji sadrže niz "lastname" pridjelit će generator "String - Last Name", stupcima koji sadrže niz "prezime" pridjelit će generator "String - Last Name (CRO)". Ako prikladni generator podatak nije pronađen  aplikacije će tom stupcu dodijeliti uobičajeni (eng. default) generator ("String - Random (5)"). Nakon podešavanja željenih generatora i odabira željenih tablica za kojih se žele generirati podatci korisnik klikom na gumb pokreće umetanje generiranih podataka u bazu nakon čega korisnik dobiva obavijest o uspješnosti izvedene operacije.\\

Aplikacija trenutno podržava jednostavne tipove podataka: date, datetime, string, i number.
Konfiguracija generatora za tip podataka date podržava odabir početnog i krajnjeg datuma. Generirani datum bit će odabran nasumično unutar tog intervala. Slična situacija je s tipom podataka datetime uz dodatak mogućnosti odabira vremena. String tipovi podataka imaju više mogućnosti.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dbloader_4_string_gen_options.PNG}
	\caption{Generatori podataka za znakovni tip podataka}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Moguće je korištenje predefiniranih kataloga (City, City (CRO), Color, Currency, First Name, First Name (CRO), ...), nasumičnog generatora (moguće je zadati duljinu niza), regulanog izraza (potrebno je upisati jednostavni regularni izraz gdje će znak "_" biti zamijenjen jednim nasumičnim slovom, npr izraz "___.___@gmail.com" generirat će nizove kao što su abc.def@gmail.com), liste konstanti (potrebno je upisati konstantu ili listu konstanti, npr. unos "a;b" će za u stupac unositi vrijednost ili "a" ili "b").

Za brojčane tipove podataka podržane su četiri vrste raspodjele: normalna (Gaussova), nasumična, uniformna i sekvencijalna. Za svaki tip moguće je odabrati početni i krajnji broj (osim za sekvencijalnu raspodjelu, tu je moguće odabrati samo početni broj a krajnji broj bit će jednak zbroju početnog broja i broja redaka). Ispod forme konfiguraciju brojčanog generatora nalazi se graf koji vizualizira kako će izgledati raspodijela brojeva koji će se spremati u taj stupac. 

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dbloader_5_number_gen.PNG}
	\caption{Generatori podataka za brojčani tip podataka}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Za primarne i strane ključeve nije moguće konfigurirati generator podataka. Nad svim podržanim tipovima podataka moguće je odrediti postotak polja koji će imati null vrijednost ali samo ako je taj stupac u relaciji označen da može primit null vrijednosti.\\

Nakon definiranja generatora podataka, korisniku je dana mogućnost izvoza konfiguracije. Klikom na gumb "Export config" otvara se prozor u kojem korisnik bira u kojem direktoriju želi spremiti konfiguracijsku datoteku. Pri sljedećem spajanju na istu bazu podataka nije potrebno ponovno ručno definirati različite generatore podataka, već je dovoljno uvesti konfiguracijsku datoteku klikom na gumb "Import config".\\

Kako bi se mogli generirati podatci potrebno je označiti minimalno jednu relaciju. Klikom na gumb "Generate data" pokreće se generiranje podataka. Pri generiranju podata poštuje se ograničenje stranog ključa. To znači da ukoliko tablica ima strani ključ koji referencira neku drugu tablicu, prvo se generiraju podatci za tu drugu tablicu. Problem se može vizualizirati sljedećim dijagramom.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dep_graph1.PNG}
	\caption{Graf ovisnosti}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Na primjer, ako korisnik označi da želi generirati podatke za tablicu B potrebno je prvo generirati podatke za tablice C i E, ali prije nego se generiraju podatci za tablicu C potrebno je generirati podatke za tablice E i D.  Slijed generiranja podataka trebao bi biti E->D->C-B ili D->E->C->B. U nastavku je prikazan pojednostavljeni kod korištenog rekurzivnog algoritma.

\begin{lstlisting}
def resolve_dependency(node, resolved):
   for edge in node.edges:
      if edge not in resolved:
         resolve_dependency(edge, resolved)
   resolved.append(node)
\end{lstlisting}

Korisnik je obaviješten o završetku umetanja podataka u bazu putem desktop notifikacije. Korisnik može provjeriti da su ispravni podatci uistinu generirani koristeći jednu od stranica za vizualizaciju podataka. "Number of rows" vizualizira broj redaka u svakoj tablici.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dbloader_6_dataviz.PNG}
	\caption{Vizualizacija broja generiranih redaka}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Pored grafa nalaze se kontrole preko kojih se može upravljati vizualizacijom. Moguće je: prikaz u linearnoj ili logaritamskoj ljestvici, prikaz svih tablica ili samo deset najvećih, odabir prikazanih tablica pomoću padajućeg izbornika ili regularnog izraza. 

Na stranici "Relation visualization" se mogu vizualizirati podatci iz stupca bilokoje tablice. Nakon odabira tablice i željenog stupca potrebno je kliknuti na gumb "visualize" nakon čega aplikacija generira i prikazuje stupčasti grafikon. Moguće je odabrati i kružni grafikon (eng. pie chart).

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dbloader_6_dataviz2.PNG}
	\caption{Vizualizacija generiranih imena za stupac firstname}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Ako korisnik želi vizualizirati sve stupce tablice na jednom platnu potrebno je otići na stranicu "Dashboard". Nakon odabira željene tablice i klika na gumb "visualize" generiraju se grafikoni.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=10.27cm, height=7.75cm]{slike/dbloader_6_dataviz3.PNG}
	\caption{Vizualizacija generiranih imena za stupac firstname}
	\label{fig:fer-logo}
\end{figure}

Grafove u aplikaciji moguće je spremiti u PNG formatu klikom na ikonu "Save as image" u gornjem desnom kutu grafa.

\chapter{Osvrt na rješenje zadatka}
Cilj diplomskog zadatka bio je razviti više-platformsku stolnu aplikaciju koja putem grafičkog sučelja omogućuje da se baze podataka različitih proizvođača napune testnim podatcima te putem grafičkog sučelja omogućiti vizualizaciju strukture baze podataka, konfiguriranje testnih podataka i konačno generiranje testnih podataka, uvažavajući pritom integritetska ograničenja baze podataka. U prethodnom poglavlju demonstrirane su funkcionalnosti razvijenog rješenja koje odgovaraju zahtjevanim specifikacijama. Jedan od tehničkih zahtjeva bio je taj da aplikacija mora raditi na vodećim operacijskim sustavima Windows, Linux i MacOS. Nakon završenog razvoja korišten je alat Electron Packager pomoću kojeg je Electron aplikacija zapakirana i distribuirana na sva tri zahtijevana operacijska sustava. Aplikacija je ostvarila i ostale zahtijevane funkcionalnosti te nudi jednostavno i intuitivno grafičko sučelje. Prilikom izrade aplikacije nije bilo većih prepreka. Pošto se radi o tehnologijama i alatima koji su veoma popularni i koji imaju veliku i aktivnu zajednicu, prepreke su otklonjene veoma brzo. Najveći izazov bio je osmišljavanje i razvoj  korisničkog sučelja, pisanje logike za generiranje podataka na osnovu odabranih parametara i unos tih podataka u bazu podataka. Neke od smjernica za budući razvoj i pobošljanje aplikacije bile bi: podržati više različitih proizvođača baza podataka (SQL Server, MariaDB, ...), prepoznati kompleksnija integritetska ograničenja, podržati kompleksne tipove podataka (npr. nizovi (eng. array) različitih tipova). U usporedbi sa analiziranim rješnjima iz uvodnog poglavlja, ostvarena izvedba predstavlja zadovoljavajuće rješenje zadanog problema. Programsko rješenje nudi korisne značajke koje ni komercijalni alati nemaju u ponudi kao što su: vizualizacija generiranih podataka i mogućnost generiranja testnih podataka za različite relacijske baze.

\chapter{Zaključak}
Testiranje, proces pokretanja softverskog sustava kojim se nastoji pokazati njegovo ispravno funkcioniranje, ključni je dio životnog ciklusa razvoja softvera. Prilikom testiranja softvera mnogi razvojni timovi nailaze na problem punjenja relacijske baze smislenim testnim podatcima. To je dobro poznati problem i zato su razvijeni mnogi komercijalni i open-source alati koji nastoje automatizirati ovaj proces. U uvodnom poglavlju napravljen je pregled alata za generiranje testnih podataka te je utvrđeno da na tržištu ne postoji alat koji bi zadovoljio potrebe većeg broja korisnika. Licence komercijalnih alata su skupe ti alati ne podržavaju više proizvođača relacijski baza podatake. Također ne nude korisnu funkcionalnost vizualizacije generiranih testnih podataka te nisu dostupni na više vodećih operacijskim sustavima.
U praktičnom dijelu diplomskog rada napravljena je višeplatformska stolna aplikacija koristeći radni okvir Electron. Razvijeno rješenje omogućuje da se baze podataka (PostgreSQL i MySQL) napune testnim podatcima. Korisnik pomoću intuitivnog grafičkog sučelja postavlja željene generatore te na taj način osigurava da su generirani testni podatci imaju logičkog smisla. Nakon generiranja podataka korisniku je omogućen uvid u strukturu generiranih podataka putem vizualizacija. Grafički prikazi svjedoče o ispravnosti i smislenosti generiranih testnih podataka mnogo efikasnije nego ručno proučavanje generiranih podataka koristeći alate za administraciju baza podataka. Razvijena aplikacija je zadovoljila početne zahtjeve, ali njen životni ciklus nije gotov. Aplikacija bi u budućim nadogradnjama trebala ponuditi veći izbor relacijskih baza, podržati generiranje podataka za kompleksne tipove te omogućiti generiranje podataka za baze podataka koje imaju složenija integritetska ograničenja.


\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
U teorijskom dijelu ovog diplomskog rada napravljen je pregled postojećih komercijalnih i open-source alata koji rješavaju problem generiranja testnih podataka za relacijske baze podataka. Analizom je utvrđeno da ne postoji alat koji nudi zadovoljavajući skup funkcionalnosti. Vodeća postojeća rješenja podržavaju spajanje na samo jedan sustav za upravljanje bazama podatakai, ne nude funkcionalnost vizualizacije generiranih podataka i dostupni su na samo jednom operacijskom sustavu. Cilj diplomskog rada bio je izraditi funkcionalnu aplikaciju koja rješava navedeni problem te implementira funkcionalnosti koje postojeća rješenja na tržištu nemaju. Napravljen je pregled pristupa i radnih okvira za izradu višeplatformskih stolnih aplikacija te je za izradu aplikacije odabran Electron. Electron je radni okvir otvorenog koda kojim je moguće napraviti stolnu aplikaciju koristeći web tehnologije te isporučiti tu aplikaciju na tri vodeća operacijska sustava Windows, Linux i MacOS. Za vizualizaciju generiranih testnih podataka korištena je Javascript biblioteka Echarts. Demonstriran je rad i način korištenja razvijenog programskog rješenja te je dana procjena uporabljivosti kao i planovi za budući razvoj.

\kljucnerijeci{Ključne riječi, odvojene zarezima.}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Title}
\begin{abstract}
Abstract.

\keywords{Keywords.}
\end{abstract}

\end{document}
